(廣東話)最簡單+貼地角度教博弈論

由於之前有個post d 人仲用緊Law of demand 來駁斥博弈論既存在性
所以係呢個post 我以一個好生活化既角度去講game theory
我咁做係因為太學術性既term冇人回
亦冇乜人識

所以將呢個theory用生活化既角度去分析
希望更多人識呢樣野

如果小弟有任何不足既地方
煩請各位賜教

何謂Game theory?

分析事物就好似睇英超咁,會有衞星直播同埋真係踢
我地係屋企睇波既就會話:屌,咁獨食既,傳俾隔離la
但落場果條友可能真係睇唔到旁邊有人

以前讀果套mirco既情況就好似落場果條友咁,考慮當下既MB同MC,而忽略左對家又或者之後會點, 跟住做錯左就subject to constraints, 但係解釋唔到全局action點解做錯

而game theory就好似部直升機咁, 帶你上天空諗埋人地點諗/之後既可能情況,令你有更宏觀既角度去睇個decision
Game theory 令經濟學多左一個dimension(人與人之間既interaction)去考慮
因此這個學説令微觀經濟學由純個體分析進化成一門全盤了解(考慮)人與人之間的策
略, 優化自己所做既決定

其實兩者都係解釋緊人既行為
只不過傳統既mirco個局限性比較大(只考慮利己角度)
而game theory睇既角度就闊好多

明天會講下讀game theory既3步曲
先睡,要上班

雖然讀過，都比個正皮你

ok

pish

雖然用口語講會親切啲
但係打長文用返書面語會好啲

今晚講systemize game theory
先旨聲明, for考試用

Lm

你講到好簡單 好似就係我地平時同人 deal 個時會諗人諗乜咁 好似講價咁
anyway lm 想睇

lm

留名

留名等睇鳳雛開班

留定名

原來我一直諗野都用緊game theory

講得深 冇人回

點睇張五常鬧game theory

賽局既種類:

Game Theory 主要分兩類:
1. 零和賽局(Zero sum game)
呢樣野話: 一方得益另一方就損失
所有參加賽局既人既總得益改變係零
例如: 4條友每人帶兩百元去打麻將,
打前打後大家總和都係800元
總數冇多過,就係零和賽局

現實例子: 馬會既賽馬制度----彩池制
對賭既人都以自己最大利益為目標
跑完場馬個彩池冇大到(即係賭仔之間對賭)

2. 正和賽局/負和賽局(General Sum game)
負和賽局就是參與者兩敗俱傷/損人不利己
(自己冇得益, 對手受損, Overall 利益減少)
正和賽局就是參與者雙方合作,令大家都得益
我自己諗到歷史上最佳例子:
春秋戰國蘇秦令六國結盟, 採取「合縱」策略,成功令秦國唔敢出兵, 換來左幾十年既和平

現今大學多數有一科「策略管理」(Strategic management)
大概就係要研究下有乜方法走出零和困局
雙方一齊合作變成「正和賽局」

如何讀Game Theory 先好

隔離post D人話textbook------->paper

但係好多時d數計完唔知自己做緊乜
例如Mixed Strategy, 小弟果時計完都唔知佢up乜7

針對呢樣野, 我建議3步曲
1. 坊間d 科普書籍
你唔使驚佢錯同講得淺
你讀textbook 唔明仲衰
我建議買漫畫式,休閒書果種
實明

2. 大學Textbook
a) 將科普書d野深化, 同埋systemize成為數學分析
b) 明白左表層先走上正統方法學習

3. Paper
你要成為Game theory神人就要狂睇paper
仲要用一堆極難既數學符號去solve到game theory入面既paradoxical problem,
而且仲apply 到去解決人類問題
應該可以拎博士學位

唔好拎此人的東西來污染Game Theory

狂賭之淵之類題材既故事算唔算？

點樣破金正恩的MAD策略？

仲會有解說嗎?

其實創造價值同增加需求已經係正和啦
到底0和同負和除左fallout之外仲有咩可能會發生
你諗下你10年前部電話同依家差幾多錢

仲有我唔識經濟的
想問下張5常同game of theory有咩抵觸

俾我諗諗先
破解呢個困局(Game of chicken)所有歷史上既招都用過
但全部冇用

俾d時間我諗下d 有創意d既策略

請問經濟係咪從來都係一個零和遊戲？
因為整個地球嘅資源係一個 fixed amount
用經濟去代表資源 無論數字點變 代表嘅價值總和都係一樣
就算大家都數字上賺緊錢 賺得慢 d 同少d嘅 都係蝕緊 ?

BTW 請繼續

錯
整個地球既資源不是fixed amount
HKCEE ECON 2003 MCQ16已經講左

簡單D講,你性多d交就生多d仔, 人力資源已經唔同左

由於上面有人提到金正恩
所以我講下Game of chicken先
再講下我自己對北韓策略既睇法

免責聲明: 以下所講既都係To the best of my knowledge and analysis, 可能有報道話我d 方法用法, 但由於本人要返工, 仲要係最忙既AML, 所以冇時間核實現實有冇人用過而失敗左

正

等緊 對呢方面好有興趣，但淨係自己上網睇過，想聽吓讀過嘅人講

正野lm

鬥雞博弈(Chicken Game)

Chicken在美國口語中是“懦夫”之意，Chicken Game本應譯成懦夫博弈。不過這個錯誤並不算太嚴重，所以約定俗成左。

故事:
兩隻公雞狹路相逢，即將展開一場撕殺。結果有四種可能：
1. 兩隻公雞對峙，誰也不讓誰。兩者相鬥。這兩種可能性的結局一樣——兩敗俱傷，這是誰也不願意的。

2. 一退一進: 但退者有損失、丟面子或消耗體力，但最少保住命仔。

3. 雙方都退: 大家停止爭鬥,一齊收皮,不勝不和不負。

呢類賽局也不勝枚舉。

例子一: 夫妻爭吵常常是一個“鬥雞博弈”，吵到最後，一般地，總有一方對於對方的嘮叨、責罵裝聾作啞，或者乾脆妻子回娘家去冷卻怒火。

例子二: 冷戰期間，美蘇兩大軍事集團的爭鬥也是一種“鬥雞博弈”。

例子三: 在企業經營方面，在市場容量有限的條件下，一家企業投資了某一項目，另一家企業便會放棄對該項目的覬覦。

鬥雞博弈強調的是，如何在博弈中採用妥協的方式取得利益。如果雙方都換位思考，它們可以就補償進行談判，最後造成以補償換退讓的協議，問題就解決了。博弈中經常有妥協，雙方能換位思考就可以較容易地達成協議。考慮自己得到多少補償才願意退，並用自己的想法來理解對方。只從自己立場出發考慮問題，不願退，又不想給對方一定的補償，僵局就難以打破。

北韓MAD(mutual assured destruction) 問題:

角度一(小弟呢part 純粹copy 人地D文)
著名美國記者鮑登認為，北韓具備攻擊美國的核子武器雖然聽來令人恐懼，但是過去冷戰時代，美蘇之間的核武競賽是建立在「相互保證毀滅」（mutual assured destruction, 簡稱MAD）的基礎上。如今美國對北韓的制約則是「保證毀滅」：美國不會因導彈而毀滅，而北韓必然招致滅頂之災。

之後明天打
太攰

呢句我覺得解得幾好喎
ps 冇讀過

算,只要有interaction , 就有博弈論

留名
Game theory 其實都係喺人地角度諗多步？

職場人工博弈:

腦細角度:
假設某manager對公司貢獻6 萬元獲利
老細不可能開6 萬的人工俾佢，咁樣只有員工賺，公司賺條毛咩；
但如果腦細開 2萬人工，呢個同事二話不說就走人的話，那公司都損失左 6萬既貢獻度，唔划算。
因此，腦細既想法肯定選擇兩個極端之間，至於最完美的狀態，當然是「低到讓員工唔爽，但又可以勉強留下來」的數字（例如 28-30k），對公司是最有效率的。

為何有d 19老細請fresh grad?
老闆的盤算是，如果花 16K請到一個FG，透過一段時間的訓練，讓他能發揮
40K的價值，那公司就賺到 40K。就算FG要求加人工，加到25K係高到卜街，公司仲係可以賺到 1 萬 5000。如果同一個職位有比較資深的人要求 35K，就算他也能發揮40K的價值, 公司角度都係不如果個願意拎 25K人工的。

係Negotiations 呢個賽局入面, 耐性同訊息都非常重要

明天再講

Yes

賽局分類(續)

靜態賽局(Static game)
兩條友同時make decision , 冇先後次序
例如包剪泵就係static game

動態賽局(Dynamics game)
賽局係有先後次序, 例如A make decisions先, 再到B make decision
捉棋, 橋牌, 麻雀就係動態賽局既例子

睇緊，巴打請繼續

北韓核武實力暫時都仲係未知之數
如果美國先發制人nuke先
北韓未必有second strike capability去反擊
咁就變左美國生 北韓亡 就唔會MAD

南韓死好多人ja ma

Lm學野

你既「破」係指要完全冇死傷？
你既optimal outcome係咩先

未睇依個POST之前完全唔知博弈論係咩黎

完左?

鬥雞博弈係咪只適用於只有兩個競爭者嘅情況之下？

好似北韓問題上面，北韓嘅主要敵對者唔單止係美國，其實仲有中日南韓（雖然中國立場搖擺，但佢都叫做譴責過北韓）；而中同美日兩國都係敵對多於合作，咁嘅狀態下仲係唔係鬥雞？

定係我概念有錯？

你實在太搞笑 金仔根本就係習大隻爛頭卒
如果習大諗住制裁金仔 佢有得咁 happy 係射飛彈？
你睇清 d 國際關係先引例子

beautiful mind

呢個就係所謂「憂鬱的科學」既由來？
以前d人覺得地就係咁多 但係人越黎越多 最終一定會餓死哂d人

結果要比較係咪應該全部都係nuclear player咁比
Eg 古巴飛彈危機就係2 player game
不過歷史上冇多過兩個player既crisis case
但理論上多過兩個玩家好似冇咩問題
鬥雞果啲條件都apply

優你老母化

唔係，Multiperson game 一樣可以 apply

但係博弈理論應該唔只一種？等我google下先

時間性博弈

Game theory有一種extensive form既表達方式, 即係用緊tree diagram去表達事件既先後次序

首先介紹左呢種tree diagram點揾optimal outcome
其中一種方法係倒推法(backward induction)

呢種方法既原理:
有兩個人面前有10個1蚊硬幣
其中一個人拎先,每人一回合可拎1 or 2個既硬幣
首先拎到第10個硬幣果條友就輸

分析:
第10個(拎到呢個硬幣就輸)
第9個<--------拎到佢就赢硬
第8個
第7個
第6個<---------拎到佢保證就拎到第9個
第5個
第4個
第3個<-------拎到佢就保證拎到第6個
第2個
第1個

所以後手果條友係赢硬(Given識咁推理)
因為後手保證拎到第3個硬幣

有關倒推法應用 下集講

係
只係個martix form複雜左

將中國當作third party看
如果佢係一個中間人, 負責將美國同北韓既對立關係由背叛move to 合作
成個分析會易好多

想問game theory會唔會用到stochastic process 既野

有個類似既野
叫"哈尚義轉換"(Harsanyi transformation)

樓豬好勁

Harsanyi transformation 只是說一個incomplete information game可以用extensive form的complete but imperfect information game 表達。
和stochastic process無關。

er... 但係其實平時推理唔係已經會咁諗架啦咩？ 改左個名叫 game theory 有咩特別架？

類似既野姐

咁我畫d數學符號出來有冇人回post吖

之後有一part係講其實現實中人唔係咁理性
唔係次次都make 到optimal outcome

時間性賽局
倒推法的生活應用

例子一: 辭工後一個月通知期內hea 做
因為你已經知道以後同公司冇關係(冇下一句), 所以當下你最佳策略就係hea做(選擇背叛)

同理,引申到3-9個月果班 contractor點解工作質素差,係因為佢地預左之後好似安全套咁用完即棄(冇下一局),所以呢家hea做你都吹我唔漲

咁就解釋左點解perm㑹比大部分contractor 工作態度好d

不知道甚麼來的

留明學嘢

小弟無知

不如講深入少少咁多

咁唔係秦國利益受損咩
原本佢可以更早統一六國

咁飛去講negotiations ok?

留名學野

談判博弈(簡化版) Negotiations

呢家就快到中秋節, 老母買左個哈根雪糕既月餅返來

哥哥同細佬係度研究緊如何分個雪糕月餅

情況一: 得兩個回合既談判
呢個情況有個Assumption: 每過一個回合雪糕月餅融化1/2
咁即係話如果第一個回合談判失敗
雙方係第二回合最多只能分得1/2個月餅
而係第二回合輸左既另一方就乜柒都冇
咁原則上大家就會係第一回合同意每人一半
但要注意既係, 如果阿哥係第一回合要多過1/2 個月餅, 細佬就唔撚想益阿哥
從而將談判帶入第二回合

情況二下集講

留個名！！！

情況二: 有三個談判回合(又係阿哥行先)
Assumption: 每過一個回合雪糕月餠融化1/3
用下backward induction先:
第三回合,個月餅已經得番1/3,無論阿哥定細佬勝出談判都係得1/3個月餅

第二回合, 個月餅仲有2/3, 而細佬又知道無論點係第三回合最多都係分得1/3個月餅
所以理論上細佬會1/3+1/3咁分個月餅
費事進入第三回合渣都冇就卜街啦

第一回合, 如果以上討論成立既
阿哥會分2/3俾自己
細佬會分得1/3
呢隻死貓細佬一定會食, 因為第二同第三回合既結果都係得1/3

所以三回合談判結果(如果阿哥行先):
阿哥分到2/3
細佬分到1/3

呢個可以算係backward induction既其中一種應用
以上小弟分析有任何唔同意既請提出

lm
廣東話good

lm
btw想問最差情況係咪兩敗俱傷
大家都冇得食??

睇完 覺得巴打講得太簡單
其實寫難d應該無問題 連登學術台好多都係寫得複雜又多人睇

巴打加油

yes

如果當啊哥講 例如3/4既時候 咁細佬同意就會拎到1/4 但如果細佬唔同意 個月餅就會得返1/2 就算啊哥轉死性平分 咁細佬都只得1/4
不過啊哥都好可能依然話要1/2既3/4 咁細佬咪玩完

咁係唔係即係話其實只要細佬有得拎多過1/4 咁細佬就應該接受？

我只係覺得
博弈論係一門好重要既科學
但有好多人讀完/計完堆practical既題目
問番佢係生活/工作既用途, 十個有六個都

我只係覺得
博弈論係一門好重要既科學
但有好多人讀完/計完堆practical既題目
問番佢係生活/工作既用途, 十個有六/七個都唔知
所以我先寫得咁淺,希望大家用到博弈論

如果玩深果堆數學, 小弟幾深都得
但計完/睇完冇得著(用唔到係生活/去幫人), 我自己覺得其實違背左game theory 既原意

但係咁既情況唔係應該會細路第一回合叫高過1/3咩，反正第一回合deal同第二回合deal個結果都係一樣

細佬3個回合都得1/3牙ching

咁正常唔會第一回合就接受1/3同2/3既deal wo,無啦啦做咩要益對家

中學可唔可以將佢列入必修科 同埋logic

里見皇冠 莫雷拉

今晚講
你呢個問題係negotiations既研究非常重要

18倍
之後六月果場又係一絕

唔可以
因為你要學左行
先識跑

其實戰國時期既博弈已經玩得出神入化
（eg 攻秦會其他六國會點react 唔攻又會點react
結盟又會點react Time a 攻秦 同time b 攻秦又會點）
可惜中國思想去到尾始終都係類比論證
唔能夠系統地寫出門科學黎

不過凖確d講六國其實係無聯盟過
係去到戰國後期先有呢個思想

你個切月餅遊戲限制左一定要一個人提議另一個人反對 or 贊成 ?
唔係好明你 d遊戲規則 因為現實都唔會咁談判
我諗我知你想表達咩 但係我有 d 難套落去切月餅度
不如你直接拎番 textbook d 例子啦 你咁夾硬諗 d 生活例子仲辛苦

agger
如果細佬知自己一定會蝕俾阿哥，細佬最多只會得到1/3
咁如果第一個回合佢叫價2/5 阿哥有3/5
咁佢得到既就多過1/3

阿哥如果唔答應，佢自知下round自己都會跌落1/3
咁係round one 時佢有著數就應該會deal

其實一開波細佬叫對半分呀哥會唔會制
btw好理想化
以人既貪婪黎講 只會想比人地拎得多d

少見高質post

我將個"discount factor" set死左姐

你岩
呢個只係model,而且我將discount factor (d)set左1/3
如果textbook寫法係:
0<d<1
Sub game perfect Nash equilibrium(阿哥,細佬)=(1-d^2,d^2)

個sub game equilibrium個証法原理同我上面講既一樣, 只係我上面簡化左+廣東話化

解釋番上面+耐性(patient)既重要性

上面提到個雪糕月餅會融化, d巴打問點解唔set 3/5要set 1/3
個原因係:
1. 係談判賽局中有個variable叫discount factor
2. 個discount factor係0<d<1, 上面小弟set死做1/3,係因為容易d寫個post
3. 要記住呢個係3局談判, 即係有限數局數(finite number game)

咁你會屌鳩我: 喂,現實我撚知談判要談幾多局

呢個時候班博弈狗就發明兩碌野:patient同埋discount factor

詳情如下:
有時候雙方都好有耐性,目標就係要爭取自己最大利益
但談判時間越長,雙方始終堅持不願妥協,隨著時間過去,利益就縮水得越嚴重, 最後就會歸零(個月餅溶化哂)
當時間越長,係博弈論上雙方得益差距會越來越小,呢個情況就係"discount factor close to 1"

而係現實人類未必patient, 所以就有可能出現一舊野叫"first mover advantage"
即係如果細佬好快收皮唔玩,阿哥就可以食多d月餅

下集再講,今集有少少1999

Discount Factor 既人生啟示:

上面"縮縮北行鳥"巴打提到: 現實落場玩邊有人咁玩

其實係有既,仲係連登日日見到

但首先你要當我個"月餅分析"係Lab入面做既, 即係仲未出得街既藥

咁呢個野既啟示有兩個:
1. 如果有一方急於求賣,就可能好似細佬咁分得1/3 or更少
小弟日日都係連登度見到d fresh grad揾工好唔耐性, 原來有能力揾18/19k, 結果人地出13k就答應左, 之後仲要係伏工。
呢個就係「"細佬"唔肯傾落去」既一個活生生例子

2. 談判(例如揾工)要睇清楚對方底細, 根據對方可能想法去制定自己既策略。(例如果間野急唔急住請人,之前有冇求職者中過伏)。另一方面,就係耐性, 唔好做完written又見HR又見line manager跟著人地俾13k就跪係度奶,要相信自己可以揾到更高人工。俾d耐性,如果老豆老母唔等你開飯既話

小弟唔係讀中國思想史

高質

唔洗點用腦都明到 例子都好正

高汁post 留名學野

佢係咪睇完第一頁咋

btw 你有任何疑問都歡迎提出
我呢家都算係不斷學習中
你有疑問, 我想方法答, 大家互相學習

照你咁講 如果個月餅每回合溶1/4 咁細佬係咪又唔應該係第一回合叫高過1/4
你個推論係如果雙方唔妥協
守尾門個個去到最後局住最多分到最後溶淨個 d
所以為左保障自己最低利益不如叫左最後溶淨個 d 先

但其實如果叫到去第二回合 大家都利益受損
我係細佬我就會屌佢 如果你第一回合叫2/3 我一定反對 到時第二回合我睇你有咩本事叫到2/3 最多一拍兩散
但如果你叫1/2 我唔反對 你就攞一半
如果你叫1/2 我反對 溶淨2/3 你都唔會有本事得1/2 我又係最多一拍兩散
不如1/2 第一回合了左佢

張五常同game theory我當閒話講下啦

張五常不外乎Law of demand, Coase theorem, Property right呢堆野
呢堆野同game theory係冇抵觸
而且更準確講game theory 發展係需要呢d野作為基礎
過程如下:
張五常舊式經濟學(利己角度出發)--------->諗埋人地角度(合作均衡)------->John Nash話有非合作均衡既概念

其中不但冇衝突,而且兩套野互補不足
即係一個研究全盤局勢(包括之前之後), 另一套對事件operation進行分析

我寫呢個post,就係想推廣game theory
因為有好多人真係讀完張五常就以為自己識哂mirco, 又排斥其他新知識
作為一個兼職econ老師(正職係Compliance)
我都教過DSE 5**既學生出來
但我其實驚佢以後d econ仲停係舊式分析層面

所以為左我下幾代DSE學生有更完整既econ理解, 我去鑽研game theory
我唔理out c唔out c/亦唔在乎學生有冇5**
我認為讀econ 5**並非首要, 當中既邏輯得益會令我既私補學生受用終身,這才最重要

純粹閒話,可無視

你岩
所以揀1/2定2/3 其實係睇阿哥手上有冇任何有利訊息(例如阿哥知道細佬默書0分,就可以以此要脅細佬走2/3果條path)

如果雙方談判訊息一樣,各分1/2係最可能出現既outcome

仲有一個可能性: 細佬完全冇耐性

你1999的地方係你冇specify好遊戲規則。一般bargaining game係需要give bargaining proctocal。你一回合係指, 其中一人可以propose 然後另一人accept定 reject? 定係simultanenous stage game/propose, 然後點為之成功分到 定 要到下一回合?

而你將"patience" "first mover adv." 同"好快收皮" 寫同一段令人有"細佬" 冇耐性 所以 阿哥 有 "first mover adv."... 阿哥攞當啲只係相對有耐性的equilibrium outcome/ comparative statics, 同係game tree上邊個係first mover的first mover adv. 係兩回事。

多謝指正
感激不盡

咦???
好似同我認識既bargaining有d出入喎
你所指既bargaining proctocal唔係指bargaining係過程之後個協議咩
如果bargaining之前整個proctocal
咁仲bar來做乜

呢個俾你咁問發現自己有d唔識
請指教

protocal 即係係個extensive form/ game tree上你需要specify每個人可以做啲咩。
你話三回合，每回合 兄 和 弟 可以做咩/點做 係冇講明。
以Rubinstein alternating bargaining game為例, 第一回合 可以係 兄 提議點分餅, 如一人一半, 弟選擇接受與否
又或者 第一回合可以係一個Nash demand game, 兄 和 弟 各自係掌心寫要幾多, 加埋多個個餅就breakdown 然後去下一回合 etc

明白了
我聽日重組個嚴謹D既例子
多謝你

唔關事,
最重要都係講大家退唔退妥唔妥協
你引用係三國時代一樣得
三個國家都可以互相妥協互相退讓

唔該哂J痕叔叔先

以下係三個談判回合model既改良版:
談判規則:

每回合只能make一次offer, 冇counter-offer呢樣野

第一回合: 阿哥先make offer,細佬可選accept 定reject, 如果細佬accept, 阿哥又accept(mutually accept)談判結束

第二回合: 如果細佬第一回合reject, 呢個回合輪到細佬make offer,阿哥可選 accept定reject。如果阿哥accept, 細佬又accept(mutually accept), 談判結束, 否則進入下一回合

第三回合: 同第一回合一樣,阿哥make offer,如果任何一方reject,談判破裂

遊戲既Assumption: 每過一個回合雪糕月餠融化1/3(discount factor =1/3)

Remarks: Textbook 既分析係0<d<1
而我為左簡化分析先將discount factor set做1/3

用backward induction:
第三回合,個月餅已經得番1/3,無論阿哥定細佬勝出談判都係得1/3個月餅

第二回合, 個月餅仲有2/3, 而細佬又知道無論點係第三回合最多都係分得1/3個月餅
所以理論上細佬會1/3+1/3咁分個月餅
費事進入第三回合渣都冇就卜街啦

第一回合, 如果以上討論成立既
阿哥會分2/3俾自己
細佬會分得1/3
呢隻死貓細佬一定會食, 因為第二同第三回合既結果都係得1/3

所以三回合談判結果(如果阿哥行先):
阿哥分到2/3
細佬分到1/3

咁寫希望嚴謹D

呢個結果既前提下係細佬肯食隻死貓
如果細佬PK D既 ROUND1係都唔ACCEPT然後ROUND2先同呀哥對半分
咁變左係呀哥食隻死貓 少左1/3個蛋糕
呀哥拎到幾多都好睇個細佬點解定
所以呀哥最多拎2/3 最少拎1/3

係囉 如果細佬係典型香港人心態 唔要利己要損人先叫公平嘅
當第一 round 大佬開出 2/3 佢明知自己最多都係拎1/3 咁點解唔拉埋大佬去死 第二 round 1/3 1/3 咁分

細佬都無得利己啦
唔到佢選擇

無得利己 但可以損人

所以咪講左patient係談判中非常關鍵既一環
細佬唔夠冷靜既
咪硬食死貓lo

即係前面我講過fresh grad揾工既例子

個前提係要夠patient

對以上談判如果有疑問歡迎提出

下一節將講:
1.酒吧博弈
2.小弟跑馬預測同酒吧博弈既關係

免責聲明: 純粹小弟意見,大家俾馬會啄左唔好返來撚我

酒吧博弈(EI Farol bar problem)

呢個概念係1994年由W. Brian Authur提出

內容是咁的:
有個小鎮有100人
小鎮上有間酒吧
每逢星期六,果100人就有兩個選擇:
1. 去酒吧飲酒
2. 留在家中打J

但可惜酒吧座位有限, 如果去既人多於60
酒吧就好迫,咁索性留係家中打J仲好

但如果大家同時覺得留係家中打J係舒服既, 咁就冇人去酒吧。呢個時候酒吧就會好舒服。

咁呢家鎮上既人都面臨著如何選擇既問題:
去定唔去酒吧好呢?

這個問題請各位全能既連登仔先解答
小弟下集再作分析

開頭幾次去睇下環境先 睇下點 多唔多人
再決定之後去唔去
久而久之 就會形成一個慣性
就係有固定一班人去 然後有一班固定係屋企打J

咩漫畫黎

btw
Axiomatic approach(Nash bargaining model)到底有乜用
感覺上同maximizion of objective functions果堆concept差唔多
定係呢個只係一個game theory演化過程??

你岩

離題問下
究竟pure strategies 同mixed strategies 係咩
睇住個tree diagram 睇到𢱑哂頭
利申 啱啱開始讀game theory

lm學野

Nash bargaining solution 係從cooperative game的角度去分析bargaining 的solution concept。著重的係一個餅每人分到幾多，而唔係bargaining 的過程中每個人會做啲咩(strategy)。個objective (Nash program/product) 係受各人的bargaining power 和 outside option影響。

例如一個上游企業造左個超級cpu 賣畀下游整電腦的企業。交易係mutually beneficial (有個餅) 問題係點定價去分餅? 如果下游企業係市場上難以獲得對呢個超級cpu的替代品，咁Nash solution 會推得出個賣價好高。

前面講一回合一回合咁bargaing係non-cooperative game的角度。你用backward induction 已經係用緊equilibrium作為solution concept去推測每個人的strategy。最後每人分到幾多係equilibrium outcome。但係因為涉及strategy，所以實際應用上反而冇Nash bargaining咁便利。

唔該哂J痕叔叔

push

唔知有冇離題，假設你有兩張抽獎券，結果只有中同唔中。兩張分開兩次抽，兩次都只有50%機會中。兩張一齊用抽一次，就100%中。你地會點選擇？

即係揀要搏中兩次定一定中
但仲有機會係一次都唔中?

Probability嚟架喎
50% 中一次 25% 中兩次同 25%完全唔中
vs
100% 中一次 0% 中兩次同 0% 完全唔中

睇你搏唔搏

btw 我會揀 100% 中一次
原因同 usb 80% 第一次會插錯一樣 50/50 信唔過

數理上有無可能簡化到個分析？

幾時先有分析呀巴打

好偉大
Optimize 教學生 econ 嘅利潤

GOOD post留名！我打Poker好多時候下意識都會用game theory的思維！

Game theory dropper 留名

既然每個星期六都起碼40個人一定幫趁，我會在隔離開多一間酒吧。

樓主好波
連登需要多d學術post
由淺入深仲好

上面雪糕月餅果個例子，除非細佬係弱智，否則正常人會將個月餅放返入雪櫃先，傾掂數先拎出黎食。

我明白你想解釋discount factor依個概念。
如果轉用恐怖份子殺人質做例子會唔會好D呀？例如恐怖份子每30分鐘就會殺一個人質，依個咪discount factor。
亦都係現實世界會發生的談判。

如果真係唔可以開多間酒吧，一間profit maximizing的酒吧可以選擇加價，直至想去酒吧的人得返60個為止。
你依個game淨係考慮咗顧客之間的博弈，但係酒吧老闆實際上都可以採取不同的行動。
你依個故事要成立又要假設酒吧老闆係傻的。

Methodology果課唔係話ad hoc theory唔good咩

某D垃圾教科書叫個月餅做"pie"添

不過多謝你提醒
下次用呢個例子更加貼地
Thank you very much

咁你又岩
但將個故事變為dynamic去講咪合理
因為應該酒吧博弈完
老細先睇到消費者行為

又唔駛派膠既。Pie 既指義只係 surplus。

今晚講

返返下工諗到:

月餅雪糕三回合之後既payoff係(0,0)
恐怖分子三回合之後係(-10,+10)

但推理過程係一樣

先lm

酒吧呢

分别純策略(Pure Strategies) 同 混合策略(mixed Strategies)的方法:

如果係Given information既情況
只能選擇一種特定策略,就係純策略

如果係Given information 下,
以某個概率來選擇,就係混合策略
例:去銀行個relationship officer話根據你既情況, 介紹幾個投資product俾你,你會有某機率選某product, 就係混合策略

酒吧賽局既結果上面有人講左

而呢個game既關鍵在於: 只要我地預測到大部分人既選擇,而作出相反選擇, 就可以係呢個game勝出。

然而, 「酒吧賽局」冇清唽答案, 真正意義亦有限。因為我地只係透過分析過去既資料來預測事件。

但係跑馬D外國一級賽, 有香港代表果

但係跑馬D外國一級賽, 有香港代表果D,
基本上馬會都會將香港代表作為熱門
D阿伯多數淨係識香港代表, 換言之,
外國陀地會相對冷門, 而作客去外國要跑入Q都非常難,所以就可以考慮買大眾支持以外既冷門馬

例如以10/09/2017 韓國錦標為例
竟然冇乜人諗到日本都有派代表出賽
而過去日本馬賽績係超勁,所以買日本仔就係刀仔鋸大樹的最理想方法

日本媒體報導，中國四大銀行最近接獲指示，將全面凍結北韓於遼寧分行開設的帳戶，以配合聯合國最新的制裁決議。共同社今日報導，中國銀行、中國工商銀行等4大銀行接到中國人民銀行（央行）的指示，在被認為經手約7成中國北韓貿易的遼寧省，全面凍結了北韓企業和個人擁有的帳戶。報導分析，此次凍結帳戶可說是中國對北韓的單邊制裁，此舉必將極大影響北韓經濟。分析同時認為，中國領導高層可能將北韓政策轉變成加強施壓。（國際中心／綜合外電報導）

呢個就係一個美韓Game of chicken 既第三者策略
美國試圖以中國(第三方力量)制裁為手段之一
放大自己既影響力,嚇退北韓(令北韓轉彎先)
至於成效, 真係估唔到。如果金仔唔怕侵侵, 大家都唔怕死, 其實係死局一個。 只能夠講, 金仔以南韓為籌碼,先可以係呢埸鬥雞賽局中同侵侵周旋

近日CSL同SMT個298 無限4.5 G plan大家認為係prisoner dilemma既結果定係
Cartel(price fixing)?

個人認為係prisoner dilemma
因為如果係合謀, 我係果兩個電訊商就會:
今個月C商推出298 plan, S商就598 plan
今個D新單去哂C商

下個月S商推出298 plan, C商出598 plan
下個月D單去哂S商

個餅大家一早瓜分好
個呢家個情況係: C商同S商同時登報明搶大家D客
好明顯係彼此出賣(減價戰), 呢個就係prisoner dilemma

註: Prisoner dilemma 個textbook example講到口臭, 唔提啦

推
明天出文

留名學嘢

文呢CHINIG

正
利申大學讀ECON

樓主呢?

想請教關於game theory嘅野 are you available? thanks

其實個d數學formula幫助建立數學模型，以便滿足學術要求。樓主可略談一二，講下maths formula.

大學讀緊
讀到想死
有無Ching 可以教下小妹？

咁都比你search返出來